【九龍霸王電影彈】只強調良心，事實上也沒有人性（鄭立）

《電腦奇俠》—— 如果你要我簡介這個故事，我會先問你一個問題：聽過《木偶奇遇記》嗎？就是有一個老木匠造了一個木偶，它在半夜中被仙子賜予「生命」、可以活動，然後一直努力想要成為真正的人類。可是，他卻在生活的過程中，學會了說謊，鼻子不斷地變長。故事告誡小孩子不要說謊，不要做壞事。

「良心迴路」。（網上圖片）

看完上述介紹，你就算沒聽過，也大概知道《木遇奇遇記》是怎樣的童話；那麼我告訴你，《電腦奇俠》本質上就是《木偶奇遇記》。這樣聽下來，那個奇怪的機械人是不是比較有趣了？

故事源自有個科學家因為兒子（一郎）喪生，為了安慰自己的情感，建造了一個以模擬人類為目標的機械人，命名為「次郎」，也就是一郎的弟弟、故事的主角。次郎是為了代替科學家兒子而存在的，故他的生存意義就是模仿人類，成為真正的人類。

為了讓他更接近人類，更有人性，科學家在他的身上安裝了未完成的「良心迴路」。顧名思義，我們可以想像到，良心迴路就是一個能夠讓機械人做出傾向人類良知與善良行為的電腦。雖然迴路未完成，但次郎也變成了一個很善良的機械人，樂於助人、有同理心、誠實、勤勞、樂於學習，幾乎擁有人性一切的優點。不過與其說他誠實，不如說他根本不懂說謊，因為他的良心迴路令他只有說真話的能力，良心迴路也讓他不能殺人。

可是，良心迴路也有一個副作用。就像我們教育小孩要聽話服從一樣，人類製造機械人，原本就是想它們服從人類，聽從人類的命令。所有機械人都是這樣的。但次郎不同，「良心迴路」的存在令他可以拒絕人類的命令。很諷刺地，「有良心」的小孩反而是不乖的小孩。

人類一方面承認次郎善良，另一方面心裡卻排斥不聽話的機械人；次郎想成為人類，卻沒有辦法被人類真正接受。人們害怕，有一天他超越人類時不知會做甚麼。另一方面，其他機械人也討厭次郎，因為他「不服從」，這樣也是機械人中的異類。最終想當人類的機械人次郎，反而兩面不是人。

整個故事就是次郎想要成為人類的過程，從經歷中不斷地反思，接觸更多的人類生命過程，甚至愛情，他試圖讓自己更有「人性」。

敵方的博士也對這個不斷成長的機械人很有興趣，想要把他納為己用。終於，博士成功捉住次郎，有機會將他改裝。但擁有良心的次郎，是不能被命令的，博士便唯有將他改成會對抗良心迴路、能做壞事的機械人。

然後似乎成功了，次郎看起來被新主人控制了，觀眾正以為如此之時，次郎竟很快就背叛了來自敵方的新主人，將他殺死。學會了做壞事的次郎，也學會了「說謊」，用陰招欺騙了敵人。基於從邪惡滋長出來的仇恨，殘忍地將敵方頭目殺死，但邪惡組織也只有這樣才被擊倒。
故事的結局非常諷刺，之前一直失利，是因為他的良心限制了他做的事情，而縱容出邪惡。最後打倒邪惡的，反而是次郎從邪惡方學會的這些邪念，一些他過去從來都不會做的禁忌。

結局中，次郎不再是一個只有「良心」的機械人，當他同時擁有善良與邪念，混雜而互相衝突，並被殺人的內疚感折磨時，他這時候才更了解真正人類是甚麼。並不像他本來以為，人性就是善良。相反，會犯罪，會有邪念，會說謊，會仇恨。也只有如此，良心、同理心和罪惡感才有意義。人類因此而有血有肉。若只有良心和善良一面，也是一種「非人類」，人類之所以能解決問題，正因為他們有兩面性。

若只不斷強調善良的事情與良心，事實上，也是欠缺人性的，如果為了善良而抹殺人類其他特質，那事實上也是脫離人性的。